\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\title{
  \Large{\scshape{Master Métiers de l'Enseignement, }}

  \Large{\scshape{de l'Education et de la Formation}}
  
  \vspace{0.5cm}
  \Large{\scshape{Numérique et Sciences Informatiques}}
  
  \vspace{0.5cm}
  \large{\scshape{\textit{Université Catholique de l'Ouest}}}
  
  \vspace{2cm}
  
  \Large{\scshape{\textbf{Algorithmes gloutons}}}
  
  \vspace{1cm}
  \Large{\scshape{Epreuve 1}}
  
  \vspace{1cm}
    }
\author{N. Revéret}
\date{\today}

%-------------------------------------------------------
% Les packages
%-------------------------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multicol}
\usepackage[french]{babel}
\addto\captionsfrench{\def\tablename{Tableau}}
\addto\captionsfrench{\def\figurename{Figure}}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref} % liens hypertextes
\usepackage{graphicx} % insertion d'images
\usepackage{booktabs} % Les tableaux
\usepackage{amssymb} % symboles maths
\usepackage{amsmath} % symboles maths
\usepackage{blindtext} % faux texte
\usepackage{multicol} % les colonnes
\usepackage{float} % positionnement des tableaux et autres flottants

%-------------------------------------------------------
% Figure geogebra -> tikz
%-------------------------------------------------------
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows, positioning}

%-------------------------------------------------------
% Dimension de la page
%-------------------------------------------------------
\usepackage[a4paper, total={17cm, 25cm}, includehead, headsep=12pt]{geometry} %taille de la page et marges

%-------------------------------------------------------
% Longueurs personnelles
%-------------------------------------------------------
% \setlength{\textfloatsep}{0.1cm}
\setlength{\parskip}{6pt}
\setlength{\parindent}{15pt}
% \setlength{\textfloatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\floatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\intextsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
\newlength{\aftercode}
\setlength{\aftercode}{20pt}

%-------------------------------------------------------
% Les entêtes et pied de pages
%-------------------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\scriptsize MEEF - NSI}
\fancyhead[R]{\scriptsize Algorithmes gloutons}
\fancyfoot[C]{\scriptsize - $\thepage$ -}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}

%-------------------------------------------------------
% La numérotation des questions et des listes
%-------------------------------------------------------
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
% \setlist[enumerate,1]{parsep= 0.5em, topsep=0em, partopsep=0em} % les questions sont séparées par une hauteur de ligne
% \setlist[enumerate,2]{left=0pt .. \parindent,align=left} % les questions de second niveau débutent sans marge
% \setlist[itemize,1]{label=\textbullet} % le label des listes de niveau 1 est un bullet
% \setlist[itemize,2]{label=$\circ$} % le label des listes de niveau 2 est un bullet vide
% \setlist[itemize,3]{label=$\diamond$} % le label des listes de niveau 3 est un diamant


%-------------------------------------------------------
% L'environnement Exercice
%-------------------------------------------------------
\newcounter{exercice}
\newenvironment{Exercice}[1][]{
    \refstepcounter{exercice}
    \par
    \noindent
    {\large
    \underline{\textit{Exercice~\theexercice~:}}~#1}
    \vspace{\parskip}
    \par}
    {\vspace{1em}}

%-------------------------------------------------------
% Dossiers contenant les images
%-------------------------------------------------------
\graphicspath{ 
	{images/}
}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement Question
%-------------------------------------------------------
\newcounter{question}[exercice]
\newenvironment{Question}{
    \refstepcounter{question}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\leftmargin}{2\parindent}
        \setlength{\labelwidth}{2em}
        \setlength{\labelsep}{0.5em}
      \setlength{\listparindent}{0em}
      \setlength{\itemindent}{0em}
      \setlength{\parsep}{\parskip}
    }
    \item[\medskip\textbf{\thequestion.}]}
    {\end{list}}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement subQuestion
%-------------------------------------------------------
\newcounter{subquestion}[question]
\newenvironment{subQuestion}{
    \refstepcounter{subquestion}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\leftmargin}{15pt}
        \setlength{\labelwidth}{3em}
        \setlength{\labelsep}{0.5em}
      \setlength{\listparindent}{0em}
      \setlength{\itemindent}{0em}
      \setlength{\parsep}{\parskip}
    }
    \item[\medskip\textbf{\alph{subquestion}.}]}
    {\end{list}}
  

%-------------------------------------------------------
% Création de couleurs
%-------------------------------------------------------
\usepackage{xcolor}
\definecolor{bg_gris}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

%-------------------------------------------------------
% Mise en forme du code
%-------------------------------------------------------
\usepackage[newfloat=true]{minted}
\setminted{autogobble, tabsize=4, breaklines, linenos, bgcolor=bg_gris, resetmargins}
% Environnement python code
\newminted{python}{} % permet d'utiliser \begin{pythoncode} pour écrire du python
\BeforeBeginEnvironment{pythoncode}{\vspace{-2\parskip}\begin{listing}[H]}
\AfterEndEnvironment{pythoncode}{\end{listing}\vspace{-\aftercode}}

% Environnement mintinlinepy
\newmintinline[mintinlinepy]{python}{breaklines, breakafter=_, bgcolor=bg_gris} % permet d'utiliser \mintinlinepy{...} pour écrire du python en ligne
    
% Environnement textcode
\newminted{text}{} % permet d'utiliser \begin{textcode} pour écrire du code en français
\BeforeBeginEnvironment{textcode}{\vspace{-2\parskip}\begin{listing}[H]}
\AfterEndEnvironment{textcode}{\end{listing}\vspace{-\aftercode}}

% Environnement textcode
\newmintinline[mintinlinetext]{text}{breaklines, breakafter=_, bgcolor=bg_gris} % permet d'utiliser \mintinlinetext{...} pour écrire du code en ligne en français


% Environnement de code sur plusieurs pages
\usepackage{caption}
\newenvironment{longcode}{\captionsetup{type=listing}}{}
\AfterEndEnvironment{longcode}{\vspace{-\aftercode}}

%-------------------------------------------------------
% Mise en forme des titres de chapitre et de sections
%-------------------------------------------------------
% \usepackage{titlesec}
% \titleformat
% {\section}
% [display] % shape
% {\bfseries\Large\itshape} % format
% {\thesection} % label
% {} % sep
% {
%     \rule{\textwidth}{0.3pt}
%     \centering
% } % before-code
% [
% 	\vspace{-0.4em}
% 	\rule{\textwidth}{0.3pt}
% ] % after-code


%-------------------------------------------------------
% Commandes personnelles
%-------------------------------------------------------
\newcommand{\python}{\texttt{python}}
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}.}
\usepackage{layout}

%-------------------------------------------------------
% Le document
%-------------------------------------------------------
\begin{document}

%-------------------------------------------------------
% La page de titre
%-------------------------------------------------------
% \input{page_titre.tex}
\maketitle

\vspace{5em}
% \vfill

% %-------------------------------------------------------
% % La table des matières
% %-------------------------------------------------------
% \setcounter{tocdepth}{3}
% \tableofcontents
% \newpage

%-------------------------------------------------------
% Le document
%-------------------------------------------------------
Le problème étudié ici traite des \textit{arbres couvrants minimaux}. Après rappelé des définitions et algorithmes classiques
sur les \textit{graphes}, on implémentera un algorithme permettant de construire de tels arbres.

\section{Graphes, arbres et forêts}

On appelle graphe $G$ le couple $(V,E)$ où $V$ est l'ensemble des sommets de $G$ et $E$ l'ensemble de ses arêtes.
Une arête est un couple de sommets $(u,v)$ avec $u \neq v$.
On considère dans ce problème le cas des graphes \textit{connexes}, \textit{non-orientés} et \textit{pondérés} :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item un graphe est dit connexe si, quels que soient les sommets $u$ et $v$ distincts, il existe un chemin $u \rightsquigarrow v$,
    \item un graphe est non-orienté si, quel que soit le couple $(u,v)$ de sommets, lorsque l'arête $u \rightarrow v$ existe alors 
    il en est de même de l'arête $v \rightarrow v$,
    \item un graphe est dit pondéré si à chaque arête $(u,v)$ on associe un nombre réel $p_{u,v}$ qui est son poids.
\end{itemize}

On appelle \textit{cycle} d'un graphe un chemin $u \rightsquigarrow u$.

On utilisera dans ce problème l'implémentation des graphes sous formes de matrices d'adjacences.

\begin{Question}
    Rappeler quelle autre implémentation classique permet de représenter les graphes.
\end{Question}

On considère le graphe de la figure \ref{graphe1}.

\begin{figure}[ht!]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, circle] (A) {A};
            \node[draw, circle, right=of A] (B) {B};
            \node[draw, circle, below right= of A] (C) {C};
            \node[draw, circle, below left=of C] (D) {D};
            \node[draw, circle, right=of C] (E) {E};
            \draw (A) edge[above] node{3} (B);
            \draw (A) edge[right] node{2} (C);
            \draw (C) edge[above] node{1} (E);
            \draw (B) edge[right] node{3} (E);
            \draw (A) edge[left] node{5} (D);
            \draw (C) edge[below] node{6} (D);
        \end{tikzpicture}
        \caption{}
        \label{graphe1}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{Question}
    Représenter la matrice d'adjacence du graphe de la figure \ref{graphe1}.
\end{Question}

On considère désormais un graphe dont les sommets ont pour noms les lettres $A$, $B$, $C$, $D$ et $E$. Sa matrice d'adjacence est donnée ci-dessous :

$$
\begin{pmatrix}
  0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
  1 & 0 & 1 & 4 & 5 \\
  0 & 1 & 0 & 3 & 6 \\
  1 & 4 & 3 & 0 & 2 \\
  0 & 5 & 6 & 2 & 0 
  \end{pmatrix}
$$

Les arêtes issues du sommet $A$ sont situées dans la première colonne et la première ligne, celles issues de $B$ dans la deuxième colonne et deuxième ligne \textit{etc}...

\begin{Question}
  Représenter le graphe associé à cette matrice.
\end{Question}

On considère les parcours en profondeur d'abord et en largeur d'abord de graphes. Dans le cas où plusieurs sommets sont adjacents à un sommet étudié,
on visitera en priorité le sommet ayant le plus petit nom dans l'ordre lexicographique.

\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
    Donner le parcours en profondeur d'abord ayant pour origine le sommet $A$ du graphe de la figure \ref{graphe1}.
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Donner le parcours en largeur d'abord ayant pour origine le sommet $A$ du graphe de la figure \ref{graphe1}.
  \end{subQuestion}
\end{Question}

\begin{Question}
  Soit $G=(V,E)$ un graphe.
  \begin{subQuestion}
    Sous quelles conditions est-ce que $G$ est une forêt ?
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Sous quelles conditions est-ce que $G$ est un arbre ?
  \end{subQuestion}
\end{Question}

On appelle \textit{arbre couvrant minimal} associé à un graphe $G=(V,E)$, un arbre dont l'ensemble des sommets est $V$ (caractère \textit{couvrant})
et dont la somme des poids des arêtes est le plus petit possible (caractère \textit{minimal}).

\begin{Question}
  Soit $G$ un graphe connexe comptant $n$ sommets et $A$ un arbre couvrant minimal de $G$.
  
  Combien $A$ compte-t-il de sommets et d'arêtes ? Justifier.
\end{Question}

On considère le graphe et les arbres de la figure \ref{grapheArbres}.


\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
          \node[draw, circle] (D) {D};
          \node[draw, circle, below=of D] (B) {B};
          \node[draw, circle, below= of B] (A) {A};
          \node[draw, circle, right=of B] (C) {C};
          \node[draw=none, below=0.5cm of A] (texte) {Graphe $G$};
          \draw (A) edge[right] node{3} (B);
          \draw (A) edge[right] node{3} (C);
          \draw[bend left] (A) edge[left] node{2} (D);
          \draw (B) edge[right] node{2} (D);
          \draw (C) edge[right] node{5} (D);

          \node[draw, circle, right=5cm of D] (Dbis) {D};
          \node[draw, circle, below=of Dbis] (B) {B};
          \node[draw, circle, below= of B] (A) {A};
          \node[draw, circle, right=of B] (C) {C};
          \node[draw=none, below=0.5cm of A] (texte) {Arbre $1$};
          \draw[bend left] (A) edge[left] node{2} (Dbis);
          \draw (B) edge[right] node{2} (Dbis);
          \draw (C) edge[right] node{5} (Dbis);

          \node[draw, circle, right=5cm of Dbis] (Dter) {D};
          \node[draw, circle, below=of Dter] (B) {B};
          \node[draw, circle, below= of B] (A) {A};
          \node[draw, circle, right=of B] (C) {C};
          \node[draw=none, below=0.5cm of A] (texte) {Arbre $2$};
          \draw (A) edge[right] node{3} (C);
          \draw[bend left] (A) edge[left] node{2} (Dter);
          \draw (B) edge[right] node{2} (Dter);
      \end{tikzpicture}
      \caption{}
      \label{grapheArbres}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
      Justifier que les deux arbres sont bien des arbres couvrants.
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
      Justifier que l'un des deux arbres n'est pas un arbre couvrant minimal.
  \end{subQuestion}
\end{Question}

\begin{Question}
  Soit $G=(V,E)$ un graphe connexe. Soit $ACM=(V,E')$ un arbre couvrant minimal associé à $G$. $ACM$ est-il unique ? On pourra s'appuyer sur les graphes rencontrés
  dans le sujet.
\end{Question}


\section{Algorithme de Kruskal}
\setcounter{question}{0}
L'algorithme de Kruskal, créé en 1956 par John Kruskal, permet de déterminer un arbre couvrant minimal dans un graphe connexe non-orienté et pondéré.

Son pseudo-code est le suivant :

\begin{textcode}
G = (V, E) est le graphe initial
A = (V, vide) est l'arbre couvrant minimal (à compléter)
Trier E dans l'ordre croissant des poids des arêtes
Pour chaque arête de E :
  Si l'ajout de cette arête ne crée pas de cycle dans A :
    Ajouter l'arête à l'arbre
\end{textcode}

Lors du tri des arêtes, on considère que si deux éléments ont le même poids, l'arête dont les noms
des extrémités sont les plus petites apparaîtra en premier.

\begin{Question}
  Dessiner l'arbre couvrant minimal obtenu en appliquant algorithme au graphe de la figure \ref{graphe1}.
\end{Question}

\begin{Question}
  Justifier que l'algorithme se termine quel que soit le graphe connexe fourni en entrée.
\end{Question}

\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
    Donner un invariant de boucle pour cet algorithme.
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Prouver la correction partielle de cet algorithme.
  \end{subQuestion}
\end{Question}

\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
    Pourquoi peut-on qualifier cet algorithme de \og glouton \fg ?
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Soit $G=(V,E)$ un graphe connexe dont toutes les arêtes ont des poids distincts et $A_K=(V,E_K)$ l'arbre couvrant minimal généré par l'algorithme de Kruskal.
    \par Prouver que $A_K$ est optimal. On pourra raisonner par l'absurde.
  \end{subQuestion}
\end{Question}

\section{Implémentation}
\setcounter{question}{0}

  On souhaite implémenter en \python\ cet algorithme. Un graphe sera représenté par sa matrice d'adjacence donnée sous forme
  d'une liste de listes. Ainsi le graphe de la figure \ref{graphe1} est représenté par la liste :

  \begin{pythoncode}
graphe = [[0, 3, 2, 5, 0],
          [3, 0, 0, 0, 3],
          [2, 0, 0, 6, 1],
          [5, 0, 6, 0, 0],
          [0, 3, 1, 0, 0]]
  \end{pythoncode}

  Cet exemple sera repris tout au long de cette partie.

  Afin de simplifier la programmation, on considérera que les noms des sommets sont les indices des lignes leur correspondant dans la matrice d'adjacence.
  Ainsi les sommets du graphe décrit par la variable \mintinlinepy{graphe} sont les entiers 0, 1, 2, 3 et 4.
  
 
  \begin{Question}
    Écrire en \python\ le code d'une fonction \mintinlinepy{grapheVide} prenant en argument un entier \mintinlinepy{n} strictement
    positif et renvoyant la matrice d'adjacence d'un graphe de \mintinlinepy{n} sommets sans aucune arête.
    
    L'appel \mintinlinepy{grapheVide(3)} renverra ainsi \mintinlinepy{[[0, 0, 0], [0, 0, 0], [0, 0, 0]]}.
  \end{Question}


  \begin{Question}
    Écrire en \python\ le code d'une fonction \mintinlinepy{arêtes} prenant en argument la matrice d'adjacence d'un graphe 
    et renvoyant la liste de toutes ses arêtes, chacune donnée sous forme d'un tuple de trois valeurs : \mintinlinepy{(poids, origine, destination)}.
    
    Dans chaque triplet les sommets seront donnés dans l'ordre croissant. On aura donc \mintinlinepy{(4, 0, 1)} et pas \mintinlinepy{(4, 1, 0)}.

    On fera en sorte que cette liste ne comporte pas de doublons.
    
    L'appel \mintinlinepy{arêtes(graphe)} renverra ainsi \mintinlinepy{[(3, 0, 1), (2, 0, 2), (5, 0, 4), (3, 1, 4),}\\\mintinlinepy{(1, 2, 4), (6, 2, 3)]}.
  \end{Question}

  En  \python\ la méthode \mintinlinepy{sort} de la classe \mintinlinepy{list} trie la liste en place, ce qui 
  signifie que l'objet est modifié. La méthode en elle même renvoie \mintinlinepy{None}.
  \begin{Question}
    On considère la liste \mintinlinepy{a = [(3, 2, 7), (1, 3, 5), (3, 1, 9), (1, 4, 5)]}. Que vaut la liste \mintinlinepy{a} après l'exécution de \mintinlinepy{a.sort()} ?
  \end{Question}

  Il est donc possible d'obtenir la liste des arêtes du graphe triée dans l'ordre croissant des poids en faisant :
  
  \begin{pythoncode}
edges = arêtes(graphe)
edges.sort()
  \end{pythoncode}

  La vérification du caractère acyclique d'un graphe peut se faire en utilisant un parcours en profondeur \og adapté \fg : on fera en sorte de renvoyer 
  \mintinlinetext{FAUX} si lors du parcours on rencontre un sommet déjà visité. Dès lors, le graphe sera acyclique si après avoir effectué les
  parcours en profondeur d'origine chacun des sommets du graphe, aucun de ces parcours n'a renvoyé \mintinlinetext{FAUX} :

  \begin{textcode}
Fonction estAcyclique(graphe) :
  Pour chaque sommet de graphe :
    Si parcoursProfondeur(graphe, sommet) est FAUX :
      Renvoyer FAUX
  Renvoyer VRAI
  \end{textcode}

  \begin{Question}
    Écrire en \python\ le code de la fonction \mintinlinepy{estAcyclique}  décrite ci-dessus.
    
    L'appel \mintinlinepy{estAcyclique(graphe)} renverra ainsi \mintinlinepy{False}.
  \end{Question}

  Le parcours en profondeur \og adapté \fg sera codé à l'aide d'une pile. On fournit son pseudo-code ci-dessous :

  \begin{textcode}
Fonction parcoursProfondeur(graphe, départ) :
  p est une Pile vide
  visités est une liste vide

  Empiler le couple (départ, -1) dans p
  Ajouter départ à la liste visités

  Tant que p n'est pas vide :
    Dépiler le couple (origine, parent) de p
    Pour chaque voisin de origine dans graphe :
      Si voisin n'est pas dans visités :
        Empiler le couple (voisin, origine) dans pile
        Ajouter voisin à la liste visités
      Sinon Si voisin est différent de parent :
        Renvoyer FAUX
  Renvoyer VRAI
  \end{textcode}

  \begin{Question}
    \begin{subQuestion}
      Rappeler ce qu'est le type abstrait de données \mintinlinetext{Pile}.
    \end{subQuestion}
    \begin{subQuestion}
      On souhaite implémenter les \mintinlinetext{Pile} à l'aide de \mintinlinepy{list} \python. Quelles fonctions de la classe \mintinlinepy{list} permettent d'empiler
      une valeur et de dépiler une valeur dans une pile \mintinlinepy{p} ?
    \end{subQuestion}
  \end{Question}

  \begin{Question}
    Écrire en \python\ le code de la fonction \mintinlinepy{parcoursProfondeur}  décrite ci-dessus.
    
    L'appel \mintinlinepy{parcoursProfondeur(graphe, 0)} renverra ainsi \mintinlinepy{False}.
  \end{Question}

  \begin{Question}
    Écrire en \python\ le code de la fonction \mintinlinepy{kruskal} prenant en argument un graphe et renvoyant la matrice d'adjacence de l'arbre
    couvrant minimal obtenu par l'algorithme de Kruskal.
    
    On aura ainsi :
  \end{Question}
\vspace*{-1.3\parskip}
    \begin{minted}[]{pycon}
>>> kruskal(graphe)
[[0, 3, 2, 5, 0], [3, 0, 0, 0, 0], [2, 0, 0, 0, 1], [5, 0, 0, 0, 0], [0, 0, 1, 0, 0]]
    \end{minted}

\section{Complexité de l'algorithme de Kruskal}
\setcounter{question}{0}

Soit $G=(V,E)$ un graphe connexe comptant $\lvert V \rvert$ sommets et $\lvert E \rvert$ arêtes. On s'interdit les arêtes $(u,u)$ où $u$ est un sommet de $G$.

\begin{Question}
  Proposer une majoration de $\lvert E \rvert$.
\end{Question}

\begin{Question}
  Exprimer en fonction de $\lvert V \rvert$ et $\lvert E \rvert$ le coût de l'étape de création de l'\og arbre\fg à la ligne 2 de l'algorithme de Kruskal.
\end{Question}

La documentation officielle de \python\ précise que ce langage utilise l'algorithme \textit{Tim sort} afin de trier les listes de valeurs (avec la méthode
\mintinlinepy{list.sort} par exemple). La documentation précise de plus que cet algorithme est une variante du tri fusion dont il partage la classe de complexité.

\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
    On considère une liste \python\ contenant $N$ éléments. Quelle est la classe de complexité du \textit{Tim sort} ?
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Exprimer en fonction de $\lvert V \rvert$ et/ou $\lvert E \rvert$ le coût de l'étape de tri des arêtes dans l'algorithme de Kruskal.
  \end{subQuestion}
\end{Question}

Afin d'étudier le coût de la construction de l'arbre (lignes 4, 5 et 6), on en étudie les différentes étapes.

\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
    Sachant que l'implémentation des graphes retenue est celle des matrices d'adjacence, quel est le coût du parcours en profondeur ?
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Combien d'appels de la fonction \mintinlinepy{parcoursProfondeur} sont effectués à chaque appel de la fonction \mintinlinepy{estAcyclique} ?
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Quelle est la complexité de la fonction \mintinlinepy{estAcyclique} dans le pire des cas ?
  \end{subQuestion}
\end{Question}

\begin{Question}
  Quel est la complexité totale de cet implémentation de l'algorithme de Kruskal.
\end{Question}

\begin{Question}
  Proposer une ou plusieurs améliorations qui permettraient d'améliorer la complexité de l'implémentation de l'algorithme.
\end{Question}

\end{document}